\documentclass[../istruzioni.tex]{subfiles}
\begin{document}

\subsection{File di configurazione}
\label{sub:file_di_configurazione}

Per ogni progetto Python di cui si vuole effettuare l'analisi è necessario, al primo avvio, configurare i seguenti due file :
\begin{itemize}
	\item config.properties.
	\item sonar-project.properties.
\end{itemize}

\subsubsection{config.properties}
\label{subs:config.properties}

Il file config.properties contiene alcune impostazioni personalizzabili che variano in base al progetto di cui si sta effettuando l'analisi. Ogni proprietà è rappresentata da una coppia chiave-valore, basterà quindi modificare i valori secondo le proprie esigenze. Segue una breve descrizione di ogni chiave e di quale valore ci si aspetta per il corretto funzionamento della pipeline :
\begin{itemize}
	\item \textbf{sourceCodeFolder} : sourceCodeFolder richiede di inserire il path relativo a partire dalla cartella radice del progetto in cui sono presenti i file sorgente.
	\item \textbf{testFolder} : testFolder richiede di inserire il path relativo a partire dalla cartella radice del progetto in cui sono presenti i file di test (se sono presenti).
	\item \textbf{mainScript} : mainScript richiede di inserire il path relativo a partire dalla cartella radice del progetto in cui è presente lo script main.
	\item \textbf{args} : args è un campo opzionale che richiede di inserire eventuali parametri necessari all'esecuzione dello script principale.
	\item \textbf{executeUnitTesting} : executeUnitTesting è un campo opzionale che va compilato scrivendo 'yes' se si vogliono eseguire i test di unità nel corso della pipeline. (In caso di mancata compilazione del campo testFolder, quando executeUnitTesting ha valore 'yes' verrà segnalato un errore durante l'esecuzione della pipeline).
\end{itemize}

\subsubsection{sonar-project.properties}
\label{subs:sonar-project.properties}

Il file sonar-project.properties contiene le impostazioni di configurazione di Sonarqube. Come il file config.properties ogni proprietà è rappresentata da una coppia chiava valore.
\begin{itemize}
	\item \textbf{sonar.projectKey}: sonar.projectKey è la chiave univoca che identifica il progetto.
	\item \textbf{sonar.projectName}: sonar.projectName è il nome del progetto che verrà creato da Sonarqube e che sarà visualizzabile da interfaccia web.
	\item \textbf{sonar.sources}: sonar.sources indica il path relativo a partire dalla cartella radice del progetto dei file sorgente.
	\item \textbf{sonar.language}: sonar.language rappresenta il linguaggio di programmazione utilizzato nel progetto.
	\item \textbf{sonar.projectBaseDir}: sonar.projectBaseDir indica il path alla cartella radice del progetto.
	\item \textbf{sonar.python.pylint.reportPath}: sonar.python.pylint.reportPath rappresenta il path assoluto al report pylint in formato testuale. Il path è nella forma \textit{\slash var \slash jenkins\_home  \slash workspace \slash \{nome-progetto-jenkins\}\_master \slash pylint-report.txt} in caso di progetto Jenkins multibranch pipeline mentre è nella forma \textit{\slash var \slash jenkins\_home  \slash workspace \slash \{nome-progetto-jenkins\}\slash pylint-report.txt} in caso di progetto Jenkins pipeline.
	\item \textbf{sonar.python.bandit.reportPaths}: sonar.python.pylint.reportPath rappresenta il path assoluto al report bandit in formato json. Il path è nella forma  \textit{\slash var \slash jenkins\_home  \slash workspace \slash \{nome-progetto-jenkins\}\_master \slash bandit-report.json} in caso di progetto Jenkins multibranch pipeline mentre è nella forma \textit{\slash var \slash jenkins\_home  \slash workspace \slash \{nome-progetto-jenkins\}\slash bandit-report.json} in caso di progetto Jenkins pipeline.
	\item \textbf{sonar.python.coverage.reportPaths}: sonar.python.coverage.reportPaths rappresenta il path assoluto al report della code coverage in formato xml. Il path è nella forma \textit{\slash var \slash jenkins\_home  \slash workspace \slash \{nome-progetto-jenkins\}\_master \slash coverage.xml} in caso di progetto Jenkins multibranch pipeline mentre è nella forma \textit{\slash var \slash jenkins\_home  \slash workspace \slash \{nome-progetto-jenkins\}\slash coverage.xml} in caso di progetto Jenkins pipeline.
	\item \textbf{sonar.python.xunit.reportPath}: sonar.python.xunit.reportPath rappresenta il path assoluto al report degli unit test in formato xml. Il path è nella forma \textit{\slash var \slash jenkins\_home  \slash workspace \slash \{nome-progetto-jenkins\}\_master \slash test-reports \slash results.xml} in caso di progetto Jenkins multibranch pipeline mentre è nella forma \textit{\slash var \slash jenkins\_home  \slash workspace \slash \{nome-progetto-jenkins\}\slash test-reports \slash results.xml} in caso di progetto Jenkins pipeline.
\end{itemize}

\subsection{Primo avvio}
\label{sub:primo_avvio}

\subsubsection{Jenkins}
\label{subs:jenkins}

Al primo avvio sarà possibile visualizzare la seguente schermata all'indirizzo \textit{http://localhost:8080}:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/first-screen.png}
	\caption{Prima schermata di jenkins}
\end{figure}
Basterà quindi recarsi all'indirizzo \textit{\slash var \slash jenkins\_home \slash secrets \slash initialAdminPassword} e copiare la password nell'apposito form. 
Successivamente apparirà una schermata in cui verrà richiesto di installare dei plugin. Selezionare l'opzione per installare i plugin suggeriti. A questo punto viene richiesto di creare un account. Si può decidere se creare un account personale o se usare direttamente l'account admin. Dopo aver effettuato tale operazione si dovrebbe poter accedere alla homepage di Jenkins.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/main-page.png}
	\caption{Home page di jenkins}
\end{figure}
Dalla homepage di Jenkins premere l'opzione \textbf{Manage Jenkins} e successivamente \textbf{Manage Plugins}.
Da tale pagina bisogna recarsi sulla finestra dei plugin disponibili e installare i seguenti :
\begin{itemize}
	\item Cobertura Plugin.
	\item Docker Plugin.
	\item Docker slaves Plugin.
	\item docker-build-step.
	\item Git plugin.
	\item Gitlab API-Plugin.
	\item Gitlab Authentication Plugin.
	\item Gitlab Merge request Builder
	\item Gitlab Plugin 
	\item Pipeline utility steps
	\item Python Plugin
	\item SonarQube Scanner for Jenkins
	\item Timestamper
	\item Workspace Cleanup Plugin
\end{itemize}
Alcuni di questi plugin potrebbero essere già stati installati nella fase iniziale di installazione dei plugin consigliati.

\subsubsection{Sonarqube}
\label{subs:sonarqube}

\paragraph{Premessa}
\label{par:paragraph}
Su Linux potrebbe essere necessario configurare dei parametri aggiuntivi per l'allocazione della memoria virtuale.
Nel caso in cui Sonarqube non fosse attivo o accessibile da Browser digitare i seguenti comandi su un terminale da utente amministratore:
\begin{minted}{bash}
	sysctl -w vm.max_map_count=524288
	sysctl -w fs.file-max=131072
	ulimit -n 131072
	ulimit -u 8192
\end{minted}
Se si sceglie di digitare tali parametri da linea di comando essi rimarrano attivi solamente per la sessione corrente.
Per aggiornare tali parametri definitivamente  è necessario aggiornare il file \textit{etc \slash sysctl.conf}.
Accedendo ad \textit{http://localhost:9000} sarà possibile visualizzare la schermata principale di Sonarqube.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/home-page-sonar.png}
	\caption{Home page di Sonarqube}
\end{figure}
Dalla home page premere il pulsante di login presente a destra nella parte superiore dello schermo. Utilizzare le credenziali :
\begin{center}
	Username : \textbf{admin} \\
	Password : \textbf{admin}
\end{center}
Cliccare ora nella parte superiore dello schermo sulla finestra \textbf{administration} e premere poi su \textbf{Marketplace}. 
Dal MarketPlace è possibile scaricare il plugin necessario affinchè Sonarqube effettui l'analisi statica di applicativi Python. Il plugin necessario è il seguente:
\begin{itemize}
	\item Python Code Quality and Security.
\end{itemize}
Dopo aver installato il plugin occorre abilitare le regole di Pylint. Accedere quindi alla pagina dei quality profiles premendo il pulsante \textbf{quality profiles} nella parte superiore dello schermmo ed estendere il profilo "Sonar-way BUILT IN" creato dal plugin di Sonarqube precedentemente installato. Premere sull'icona dell'ingranaggio ed estendere il profilo esistente creandone uno di nuovo e premendo su \textbf{activate more}. Ci si dovrebbe trovare nella seguente schermata :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/quality-profiles.png}
	\caption{Pagina di attivazione delle regole per Pylint}
\end{figure}
Da tale schermata premere su \textbf{Bulk Change} e attivare le regole di Python nel profilo appena creato. Ritornare poi nella schermata dei quality profiles e premere nuovamente sull'icona del ingranaggio del profilo appena creato in modo da settarlo come default.

\subsection{Integrare Jenkins con Sonarqube}
\label{Integrare_Jenkins_con_Sonarqube}

Integrare Jenkins con Sonarqube è necessario affinchè l'esecuzione della pipeline su Jenkins provochi la generazione di un nuovo progetto(se assente) e renda disponibile la consultazione di un report direttamente dall'interfaccia web di Sonarqube.
Per prima cosa accedere quindi alla pagina principale di Jenkins, cliccare su \textbf{Manage Jenkins} e successivamente su \textbf{Configure System}. Scorrere quindi la pagina e cercare le impostazioni relative ai server Sonarqube.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/jenkins-sonar.png}
	\caption{configurazione di sonarqube da jenkins}
\end{figure}
Riempire i campi seguenti :
\begin{center}
	\textbf{Name} : indica il nome del server Sonarqube \\
	\textbf{Server URL} : rappresenta l'URL del server Sonarqube \\
	\textbf{Server Authentication Token}: token ottenuto da Sonarqube come spiegato di seguito
\end{center}
Per ottenere il server authentication token è necessario generarlo dall'interfaccia web di Sonarqube. Connettersi quindi a Sonarqube ed effettuare il login nuovamente se non si è già loggati. Recarsi sulla finestra di \textbf{administration}, premere su \textbf{security} e successivamente su \textbf{users}. Andare sulla colonna dei token e premere la rispettiva icona. Si aprirà una finestra che chiederà di inserire il nome del token per poi generarlo. Il token sarà visibile solamente all'istante della sua generazione quindi sarà necessario copiarlo immediatamente dopo la sua creazione in modo da inserirlo su Jenkins.
Infine è necessario configurare il SonarScanner su Jenkins. Recarsi quindi sulla homepage di Jenkins, cliccare su \textbf{Manage Jenkins} e \textbf{Global Tool Configuration}. Scorrere la pagina fino a trovare il pannello Sonarqube Scanner. Premere su \textbf{add Sonarqube Scanner} in modo che compaiano dei campi modificabili come quelli della figura sottostante :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm ,width=16cm]{components/img/sonarscanner.png}
	\caption{configurazione del sonarscanner da Jenkins}
\end{figure}
Assegnare, quindi, un nome al Sonarqube Scanner, selezionare l'impostazione di installazione automatica e scegliere l'ultima versione del SonarScanner disponibile. Premere infine su \textbf{apply} e poi su \textbf{save}.

\subsection{Creare un nuovo progetto}
\label{sub:creare_un_nuovo_progetto}

Per creare un nuovo progetto su Jenkins esistono tre possibilità :
\begin{itemize}
	\item Creazione di un progetto semplice che necessita di avviare la pipeline manualmente.
	\item Creazione di un progetto integrato con Gitlab che al push di nuovi file nel Version Control System avvia la pipeline in maniera automatica.
	\item Creazione di un progetto integrato con Github che al push di nuovi file nel Version Control System avvia la pipeline in maniera automatica.
\end{itemize}
\subsubsection{Progetto semplice}
\label{sub:progetto_semplice}

Per la creazione di un nuovo progetto semplice dalla scherma principale di Jenkins occorre cliccare su \textbf{New Item}.
Comparirà la seguente schermata :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/new-project.png}
	\caption{schermata di creazione di un nuovo progetto}
\end{figure}
È necessario inserire un nome per il nuovo progetto che si sta creando e scegliere il tipo di progetto. Selezionare quindi l'opzione \textbf{Multibranch Pipeline}. Da tale pagina è fondamentale :
\begin{itemize}
	\item Segnalare a Jenkins quale file contiene la configurazione della pipeline.
	\item Indicare il repository da cui Jenkins deve effettuare la clonazione del progetto.
\end{itemize}
Se il file di configurazione della pipeline è chiamato "Jenkinsfile" e si trova nella root del progetto non occorrerà effettuare alcuna modifica alla finestra seguente :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/jenkinsfile.png}
	\caption{finestra di configurazione del jenkinsfile}
\end{figure}
Altrimenti basterà modificare le impostazioni in base alle proprie esigenze.
Per aggiungere il collegamento al repository di riferimento è necessario invece premere il pulsante \textbf{add source} nella finestra denominata \textbf{branch sources} e selezionare git. Comparirà quindi la seguente schermata :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/SCM.png}
	\caption{finestra di aggiunta del link al repository di riferimento}
\end{figure}
Da qui è obbligatorio specificare l'URL del repository che è possibile reperire dal SCM di riferimento ( è lo stesso indirizzo utilizzato per il comando git clone). Premere quindi il pulsante \textbf{apply} e poi su \textbf{save}.
A questo punto si potrà visualizzare la schermata principale da cui, premendo il pulsante \textbf{Build Now}, è possibile avviare la pipeline. 

\subsubsection{Integrare Jenkins con Gitlab}
\label{integrare_jenkins_con_Gitlab}

Dal momento che non è possibile collegare Gitlab a servizi che risiedono sulla rete privata locale (nel nostro caso Jenkins è accessibile attraverso localhost o IP privato) è opportuno abilitare il port forwarding sul proprio modem che rende possibile l'accesso a Jenkins tramite l'indirizzo IP pubblico.

Per prima cosa è necessario creare un token per permettere a Jenkins di collegarsi all'API di Gitlab. Cliccare quindi sull'avatar in alto a destra e premere poi sulla voce Access Tokens. Dovrebbe apparire la seguente schermata :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/jenkins-token.png}
	\caption{schermata di creazione del token per abilitare l'accesso alle API di Gitlab}
\end{figure}
Da tale schermata inserire :
\begin{itemize}
	\item Il nome del token
	\item La data di scadenza 
\end{itemize}
e spuntare la casella di scope API. Successivamente cliccare sul pulsante Create personal access token e salvare il token dal momento che non sarà più visibile, ma sarà comunque necessario nelle fasi successive di configurazione.
A questo punto, verificare di aver installato il Gitlab Plugin come spiegato nella sezione ~\ref{subs:jenkins}.
Dalla schermata principale premere ora \textbf{Manage Jenkins} e successivamente su \textbf{Configure System}. Scorrere l'elenco e cercare la sezione relativa a Gitlab. Per prima cosa, quindi, abilitare l'autenticazione per gli end-point /project. Compilare ora i campi :
\begin{itemize}
	\item \textbf{Connection name} : inserire il nome della connessione.
	\item \textbf{Gitlab Host URL} : inserire l'URL dell'host di Gitlab. Se si sta facendo uso della piattaforma web standard utilizzare l'URL presente nella figura sottostante.
	\item \textbf{Credentials}: inserire il Gitlab API token generato precedentemente.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/gitlab-connection.png}
	\caption{schermata di configurazione della connessione di Jenkins a Gitlab}
\end{figure}
Dopo aver inserito i dati assicurarsi del funzionamento della connessione premendo il pulsante \textbf{test connection}.
Recarsi ora sulla pagina principale di Jenkins e selezionare \textbf{New Item}. Successivamente creare un nuovo progetto selezionando l'opzione pipeline. Dalla schermata di configurazione del progetto appena creato selezionare dal menù a tendina nelle impostazioni generali la rispettiva GitLab Connection.
Dalla sezione \textbf{build triggers}, invece, spuntare l'opzione \textbf{Build when a change is pushed to GitLab} che darà la possibilità di attivare altre opzioni spuntabili. Abilitare quindi :
\begin{itemize}
	\item Push Events
	\item Opened Merge Requests Events
	\item Approved Merge Requests
	\item Comments
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/build-triggers.png}
	\caption{schermata che mostra la sezione di build triggers}
\end{figure}
Dalla sezione Pipeline selezionare l'opzione \textbf{Pipeline script from SCM}  dal menù a tendina dell'impostazione definition e scegliere git come SCM. Specificare ora l'URL del repository di riferimento (è lo stesso indirizzo utilizzato dal comando git clone). Aggiungere, inoltre, delle credenziali e se necessario specificare i branch che è necessario buildare( se non sono presenti tutti i branch alla creazione del progetto su Jenkins è comunque possibile specificarli in momenti successivi). Configurare infine lo script path del Jenkinsfile in caso in cui si trovi in una cartella differente da root del progetto, quindi premere su \textbf{apply} e poi \textbf{save}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/configure-pipeline.png}
	\caption{schermata che mostra la configurazione della pipeline}
\end{figure}

È necessario ora connettere il nuovo progetto creato su Jenkins al progetto specifico presente su Gitlab.
Creare quindi un nuovo progetto su Gitlab o scegliere di utilizzare uno già esistente. Recarsi quindi su \textbf{settings} e selezionare l'impostazione \textbf{integrations}. A questo punto scegliere l'opzione \textbf{Jenkins CI}. Da tale pagina è necessario effettuare le seguenti operazioni:
\begin{itemize}
	\item Abilitare l'integrazione.
	\item Attivare i trigger opportuni. Sono in tutto 3:
	\begin{itemize}
			\item \textbf{Push} : la pipeline di Jenkins si attiva al push sul rispettivo repository.
			\item \textbf{Merge Request} : la pipeline di Jenkins si attiva nel momento in cui una nuova merge request viene creata, aggiornata, o mergiata.
			\item \textbf{Tag Push}: la pipeline di Jenkins si attiva nel momento in cui un tag viene pushato sul repository.
	\end{itemize}
	\item Aggiungere un jenkins URL con porta 8080 ( avendo cura di utilizzare un IP pubblico in quanto Gitlab non consente di inserire IP privati o riferiti a reti locali private).
	\item Aggiungere il nome del progetto su Jenkins.
	\item Immettere le credenziali utilizzate per l'accesso a Jenkins.
\end{itemize}
Infine testare il collegamento in modo da verificare che sia funzionante.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{components/img/gitlab-webhooks.png}
	\caption{schermata che mostra la pagina di configurazione e il collegamento di Gitlab a Jenkins}
\end{figure}
\subsubsection{Integrare Jenkins con Github}
\label{integrare_jenkins_con_Github}
\end{document}